<resources>
    <!-- Customize your app's name here. -->
    <string name="app_name">Appace</string>
    <string name="title_activity_maps">Appace - Map</string>
    <!-- -->

    <string name="gps_disabled">GPS disattivato</string>
    <string name="gps_enabled">GPS attivato</string>
    <string name="conn_failed">Connessione fallita</string>
    <string name="conn_suspended">Connessione sospesa</string>


    <string name="menu_mapStyle_title">Stile Mappa</string>
    <string name="menu_mapStyle_summary">Scegli il tipo di mappa di Google Maps</string>
    <string name="menu_zoomThreshold_title">Soglia di Zoom</string>
    <string name="menu_zoomThreshold_summary">Soglia oltre la quale scompare il pulsante per impostare il marker</string>
    <string name="menu_checkBox_title">Aggiornamento Automatico</string>
    <string name="menu_checkBox_summary">Verifica la presenza di versioni più recenti.</string>

    <string name="menu_zoomThreshold_low">Basso</string>
    <string name="menu_zoomThreshold_mid">Medio</string>
    <string name="menu_zoomThreshold_high">Alto</string>
    <string name="menu_mapStyle_normal">Standard</string>
    <string name="menu_mapStyle_satellite">Satellite</string>
    <string name="menu_mapStyle_terrain">Terreno</string>
    <string name="menu_mapStyle_hybrid">Ibrido</string>

    <string name="credits_year">2018</string>
    <string name="credits_project">CEVID</string>
    <string name="credits_company">Università Ca\' Foscari Venezia</string>
    <string name="credits_authors">Alessio Camata, Alvise Spanò</string>

    <string name="action_info">Info</string>
    <string name="action_impostazioni">Impostazioni</string>

    <string name="msg_loading">Caricamento…</string>
    <string name="msg_button_car">Pulsante premuto</string>
    <string name="msg_permissions_not_granted">I permessi appena negati dall\'utente sono necessari per alcune funzionalità dell\'app. Il supporto delle funzionalità sarà ridotto.</string>
    <string name="marker_title">You are HERE</string>
    <string name="logo_descr">Università Ca\' Foscari, Venezia</string>
    <string name="title_activity_site">ScrollingActivity</string>
    <string name="large_text">
        "Material is the metaphor.\n\n"

        "A material metaphor is the unifying theory of a rationalized space and a system of motion."
        "The material is grounded in tactile reality, inspired by the study of paper and ink, yet "
        "technologically advanced and open to imagination and magic.\n"
        "Surfaces and edges of the material provide visual cues that are grounded in reality. The "
        "use of familiar tactile attributes helps users quickly understand affordances. Yet the "
        "flexibility of the material creates new affordances that supercede those in the physical "
        "world, without breaking the rules of physics.\n"
        "The fundamentals of light, surface, and movement are key to conveying how objects move, "
        "interact, and exist in space and in relation to each other. Realistic lighting shows "
        "seams, divides space, and indicates moving parts.\n\n"

        "Bold, graphic, intentional.\n\n"

        "The foundational elements of print based design typography, grids, space, scale, color, "
        "and use of imagery guide visual treatments. These elements do far more than please the "
        "eye. They create hierarchy, meaning, and focus. Deliberate color choices, edge to edge "
        "imagery, large scale typography, and intentional white space create a bold and graphic "
        "interface that immerse the user in the experience.\n"
        "An emphasis on user actions makes core functionality immediately apparent and provides "
        "waypoints for the user.\n\n"

        "Motion provides meaning.\n\n"

        "Motion respects and reinforces the user as the prime mover. Primary user actions are "
        "inflection points that initiate motion, transforming the whole design.\n"
        "All action takes place in a single environment. Objects are presented to the user without "
        "breaking the continuity of experience even as they transform and reorganize.\n"
        "Motion is meaningful and appropriate, serving to focus attention and maintain continuity. "
        "Feedback is subtle yet clear. Transitions are efﬁcient yet coherent.\n\n"

        "3D world.\n\n"

        "The material environment is a 3D space, which means all objects have x, y, and z "
        "dimensions. The z-axis is perpendicularly aligned to the plane of the display, with the "
        "positive z-axis extending towards the viewer. Every sheet of material occupies a single "
        "position along the z-axis and has a standard 1dp thickness.\n"
        "On the web, the z-axis is used for layering and not for perspective. The 3D world is "
        "emulated by manipulating the y-axis.\n\n"

        "Light and shadow.\n\n"

        "Within the material environment, virtual lights illuminate the scene. Key lights create "
        "directional shadows, while ambient light creates soft shadows from all angles.\n"
        "Shadows in the material environment are cast by these two light sources. In Android "
        "development, shadows occur when light sources are blocked by sheets of material at "
        "various positions along the z-axis. On the web, shadows are depicted by manipulating the "
        "y-axis only. The following example shows the card with a height of 6dp.\n\n"

        "Resting elevation.\n\n"

        "All material objects, regardless of size, have a resting elevation, or default elevation "
        "that does not change. If an object changes elevation, it should return to its resting "
        "elevation as soon as possible.\n\n"

        "Component elevations.\n\n"

        "The resting elevation for a component type is consistent across apps (e.g., FAB elevation "
        "does not vary from 6dp in one app to 16dp in another app).\n"
        "Components may have different resting elevations across platforms, depending on the depth "
        "of the environment (e.g., TV has a greater depth than mobile or desktop).\n\n"

        "Responsive elevation and dynamic elevation offsets.\n\n"

        "Some component types have responsive elevation, meaning they change elevation in response "
        "to user input (e.g., normal, focused, and pressed) or system events. These elevation "
        "changes are consistently implemented using dynamic elevation offsets.\n"
        "Dynamic elevation offsets are the goal elevation that a component moves towards, relative "
        "to the component’s resting state. They ensure that elevation changes are consistent "
        "across actions and component types. For example, all components that lift on press have "
        "the same elevation change relative to their resting elevation.\n"
        "Once the input event is completed or cancelled, the component will return to its resting "
        "elevation.\n\n"

        "Avoiding elevation interference.\n\n"

        "Components with responsive elevations may encounter other components as they move between "
        "their resting elevations and dynamic elevation offsets. Because material cannot pass "
        "through other material, components avoid interfering with one another any number of ways, "
        "whether on a per component basis or using the entire app layout.\n"
        "On a component level, components can move or be removed before they cause interference. "
        "For example, a floating action button (FAB) can disappear or move off screen before a "
        "user picks up a card, or it can move if a snackbar appears.\n"
        "On the layout level, design your app layout to minimize opportunities for interference. "
        "For example, position the FAB to one side of stream of a cards so the FAB won’t interfere "
        "when a user tries to pick up one of cards.\n\n"
    </string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_presentation">PresentationActivity</string>

    <string name="presentation">
        <b>Presentazione</b>"\n"

"A distanza di soli tre anni dalla seconda edizione cartacea, che è stata diffusa e apprezzata nel mondo della pace in città, siamo lieti di presentare la terza edizione questa volta disponibile come app per smartphone.
La traduzione in inglese si è resa indispensabile per una conoscenza e un utilizzo da parte anche dei molti turisti stranieri interessati ai temi della Pace.
La correzione di imperfezioni e l’introduzione di nuove foto la rendono più precisa e documentata così come la segnalazione dello spostamento di due punti di interesse.
Ci piace ricordare come questa guida proponga un modo diverso di conoscere la città, un angolo di visuale inconsueto: quello della cultura della pace e della nonviolenza.
\n\n"
        <b>Progetti internazionali</b>"\n"
"L’idea ci è stata suggerita dai contatti internazionali maturati attraverso il programma europeo Grundtvig “Discover Peace in Europe”, finanziato dall’Unione Europea, che ha visto la creazione di percorsi di pace in altre 7 città europee: Torino, Parigi, Vienna, Berlino, Budapest, L’Aia, Manchester e ha prodotto anche un sito web1.
La prima città a dotarsi di un itinerario di pace è stata Bradford (GB). Il percorso è stato editato in un opuscolo di circa 40 pagine.

Anche a Vienna (A) è stato prodotto un libretto tascabile di ben 212 pagine che presenta la città da questo punto di vista2.
Ma numerose altre sono le città che nel mondo hanno predisposto questo tipo di itinerari per valorizzare, a partire dal contesto locale, la cultura della pace e della nonviolenza. Fra queste ricordiamo Londra, Coventry e Leeds sempre in Gran Bretagna, ma anche Atlanta negli USA3, che oltre al sito ha prodotto un opuscolo di 64 pagine, e Ginevra in Svizzera4.
\n\n"
        <b>In Italia</b>"\n"

"Padova è la prima città che ha prodotto una guida con questo taglio.
Nel frattempo è uscita una guida analoga per la città di Torino in due versioni, in lingua italiana e inglese, realizzata nell’ambito del già ricordato progetto Grundtvig.
\n\n"
        <b>I criteri di scelta</b>"\n"
"I luoghi, i personaggi, le storie sono presentati attraverso una scheda sintetica. I criteri di scelta sono stati quelli di presentare luoghi e persone che hanno agito in positivo per la pace e la nonviolenza, limitando quindi i riferimenti ai luoghi di guerra di cui Padova purtroppo è molto ricca, pur non dimenticandoli. Abbiamo ricercato le tracce, che sono sparse nel territorio padovano ed a volte di difficile individuazione, di chi nel corso dei secoli ha cercato di agire in favore della pace, della riconciliazione e della giustizia evitando, rifiutando o limitando al massimo l’uso della violenza, pur magari non facendo riferimento esplicitamente all’idea della nonviolenza, ma ad altri valori positivi, umani, religiosi o politici. In effetti la cultura della pace è antica, ma la cultura della nonviolenza è giovane, per cui non è corretto attribuire etichette di nonviolenza nel lontano passato, quando la riflessione su questo metodo di azione in un senso preciso, morale, culturale e politico, risale solo al secolo scorso. Abbiamo operato delle scelte e questo ha significato a volte tralasciare episodi e personaggi che altri possono reputare significativi.
\n\n"
        <b>Le schede</b>"\n"

"La parte che riguarda la storia prima del Novecento non è molto ampia. Abbiamo indagato su molti personaggi celebri, che però alla fine non sono risultati congruenti con i criteri richiesti. Tra gli esclusi più illustri vi è Bernardino da Feltre, fondatore del Monte di Pietà, che potremmo considerare un lontano precursore della finanza etica, ma che abbiamo dovuto escludere per il suo fanatico antisemitismo; così anche Galileo Galilei, il grande scienziato che ha lavorato, oltre che per la ricerca pura, anche per creare strumenti di guerra; purtroppo non abbiamo trovato molti altri esempi di precursori di una cultura di pace in ottocento anni di storia dell’Università di Padova.
La parte sulla storia del Novecento è ampia, ma potrebbe esserlo di più. Padova è stata centro di grande importanza militare e vittima di molta violenza bellica, a partire dai bombardamenti, ma è stata anche luogo di resistenza e di azioni di pace, di accoglienza per perseguitati, come ad esempio gli armeni. In questa sezione vi sono schede sui luoghi monumentali dedicati alla memoria delle vittime e dei “giusti”, di cui Padova è particolarmente ricca, e vi sono schede su singole personalità. Se ne potrebbero aggiungere sicuramente altre, soprattutto nel periodo della Resistenza.
Infine la parte contemporanea esemplifica alcuni momenti della attuale cultura di pace in Padova. Non è e non potrebbe essere un elenco completo di tutti i movimenti presenti in città e delle loro attività, che possono essere rintracciati facilmente attraverso i relativi siti o depliant e che mutano con grande rapidità, ma soltanto un’indicazione di luoghi, figure e tematiche significativi, da cui ognuno potrà prendere spunto per ulteriori ricerche.
Speriamo che questa terza edizione della guida sarà seguita da edizioni successive più complete, grazie anche ad un eventuale apporto dei lettori.
Alla fine della guida una bibliografia indica possibili direzioni di approfondimento.
Buona lettura.
\n\n"
        <b>Movimento Internazionale della Riconciliazione, sede di Padova</b>"\n"
"
1)	http://www.discoverpeace.eu
2)	E. Hewson, G. Hamann, S. Jalka, Frieden entdecken in Wien, Pro Business, Vienna, 2011
3)	http://www.atlantapeacetrails.com
4)	http://www.genevaforpeace.com, Itinéraire de la paix"

    </string>
    <string name="fonti">


        <b>Fonti letterarie e suggerimenti bibliografici</b>
"\n\nAccattoli Luigi, La radice di un grande albero. Francesco Canova, medico, missionario, cosmopolita, Ed. S. Paolo, 2013;
Arslan Antonia, La masseria delle allodole, Ed. Rizzoli, 2004;
AA.VV., Dizionario letterario delle opere e dei personaggi, Ed. Valentino Bompiani, Milano, 1950;
AA.VV., Padova per Antenore, Atti della giornata di studio (Padova, 14 dicembre 1989), a cura di G. Zampieri, Editoriale Programma, Padova, 1990;
AA.VV., Strade della Resistenza, Comune di Padova, Quartiere 3 EST, 2005; AA.VV., Un frate eroe della resistenza, Dolo (VE);
Braccesi Lorenzo, La leggenda di Antenore. Da Troia a Padova, Ed. Marsilio, Padova, 1984; Butturini Giuseppe, Una professione che diventa missione. Francesco Canova e Medici con l’Africa Cuamm, Ed. Studium, 2013;
Collodo S., Padova al tempo di Francesco Petrarca in "Petrarca e il suo tempo, Catalogo della mostra "Petrarca e il suo tempo" Comune di Padova 8 maggio - 31 luglio 2004, Milano, Ed. Skira 2006
Daniele Ireneo, S. Antonio di Padova, Conversazioni sulla sua vita, Ed. Associazione Universale di S. Antonio, Padova, 1984;
Deaglio Enrico, La banalità del bene. Storia di Giorgio Perlasca, Ed. Feltrinelli, 2003; Emerton Ephraim, The Defensor Pacis of Marsiglio of Padua, Oxford University Press, 1920; Fabris Giovanni, Scritti di arte e storia padovana, Ed. Rebellato, Padova, 1977; Franceschini Ezio, Concetto Marchesi, Ed. Antenore, Padova, 1978;
Gamboso Vergilio, Vita di sant’Antonio, Ed. Messaggero, Padova, 2011;
Geyer Francesco Saverio, Mons Daniele Comboni, Ed. Biblioteca Comboniana, 2000; Jevnikar Ivo, Tottoli Apollonio (a cura di), Padova-Chiesanuova, Un campo di concentramento e la carità di un frate, Ed. Over-Oltre, Padova 2009;
Lamon Roberta, Le statue di Palazzo Scarpari, “Padova e il suo territorio”, 156, aprile 2012, p. 18-21;
Lenci G., Le giornate di villa Giusti. Storia di un armistizio, Ed. Il Poligrafo, 2008; Martini Carla Liliana, Catena di salvezza, Ed. Messaggero, Padova, 2005;
Puppi L., Toffanin G., Guida di Padova, Ed. Lint, Trieste, 1983;
Ronconi Giorgio, Antenore, la sua tomba, il suo mito, “Padova e il suo territorio”, I, 1986, n. 1, pp. 8-11;
Toffanin Giuseppe Junior, Cent’anni in una città, Ed. Rebellato, Padova, 1973; Todorov Tzvetan, Di fronte all’estremo, Ed. Garzanti, 1992;
Todorov Tzvetan, Memoria del male, tentazione del bene, Ed. Garzanti, 2001;
Vasoin Gigi: “La Signoria dei Carraresi nella Padova del ‘300”, Editrice la Garangola Padova, 1988
Vecchia Giuliana, Breve storia del tempio della Pace, Tip. “La Garangola”, Padova, 1988; Zilli Arturo, Dio non uccide, Ed. Il Margine, 2012.
\n\n 
Ringraziamenti
\n
Le foto che illustrano questa guida sono state scattate grazie alla cordiale disponibilità di tante persone ed istituzioni che mi hanno gentilmente aperto le porte delle loro case private, dei loro uffici o delle loro strutture. Senza questa collaborazione alcune inquadrature scattate da una angolazione inconsueta non sarebbero state possibili e alcune opere d’arte non sarebbero presenti qui. Pertanto desidero ringraziare: la dottoressa Dan ed il personale della Banca Antonveneta della sede di via VIII febbraio, Marco Piccolo di Banca Popolare Etica, il personale della sicurezza dell’Università di Padova, il Comboniano padre Celestino Prevedello, la dottoressa Chiara Giacon e padre Luciano Bertazzo del Centro Studi Antoniani, la signora Loriana Puggelli Abati. E senza dimenticare il personale della segreteria dell’ex Assessore Dalla Vecchia per l’esemplare collaborazione.
\n\n
Sergio Bergami
\n 
Gli autori desiderano inoltre ringraziare/\n
la branca italiana del Movimento Internazionale della Riconciliazione, Giampaolo Frison, Lucia Tomasoni, Francesco Varotto

e:
Amelio Anzeliero, Enrica Barbacane, Francesca Benciolini, Giovanna Benucci, Sergio Bergami, Paola Betetto, Marina Bolletti, Ivana Bozzolan, Paolo Candelari, Carlo Cappellari, Martina Camarda, Antonia Carone, Lucia Carrara, Michela Cavallini, Circolo Legambiente di Padova, Silvia Cosentino, Davide Galati, Santino Greco, Angiola Gui, Giuseppe Gui, Angela e Beppe Marasso, Michele Marinaro, Giuseppe Martinello, Graziella Moscarda, Roberto Paccagnella, Marzia Pegolotti, Paolo Peranzoni, Davide Stevanin, Stefano Tono

che hanno offerto un contributo per la stampa di questa guida"

    </string>
    <string name="luoghi_pace_button">LUOGHI DI PACE</string>
    <string name="fonti_button">FONTI</string>
    <string name="crediti_button">CREDITI</string>
    <string name="presentazione_button">PRESENTAZIONE</string>

</resources>