<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="tomba_antenore_title">Tomba di Antenore</string>
    <string name="tomba_antenore_text">
    Antenore è il mitico fondatore di Padova secondo la tradizione greco-romana. Nell’ Iliade
Antenore è un nobile saggio troiano che dapprima cerca di evitare lo scontro con i Greci,
favorendo le trattative con Menelao e Ulisse, e successivamente sollecita la restituzione di
Elena al suo sposo greco per porre fine alla guerra. Testi posteriori raccontano del suo
viaggio nel Mediterraneo dopo la distruzione di Troia, dell’approdo sui lidi veneti e della
fondazione di Padova, quale nuova patria dei troiani sopravvissuti.
Ma all’immagine positiva di Antenore, sostenuta da Tito Livio (57 a.C. - 17 d.C.) e Virgilio
(70 a.C. - 19 a.C.), si affianca una versione negativa, che lo presenta come traditore e causa
della sconfitta troiana.
Questa visione viene esasperata nei romanzi cavallereschi medievali e recepita da Dante,
che nella Divina Commedia chiama “ Antenorea ” il luogo infernale dove sono puniti i
traditori della patria. A Padova il mito rivive in età comunale. Il giudice e poeta Lovato
Lovati (1240-1309) promuove la costruzione di un monumento celebrativo di Antenore,
realizzato dal Comune nel 1283-1285 (secondo due lapidi sull’edicola): un sarcofago
tardoantico, che racchiude le spoglie credute del mitico fondatore (in realtà moderne
indagini scientifiche datano il corpo nel sepolcro tra II e V secolo d.C.), e una edicola con
colonne e archi, originariamente addossata alla chiesa di San Lorenzo, abbattuta nel 1937
per aprire l’attuale piazza.
Lovato compone l’iscrizione incisa sul sarcofago, riprendendo i testi di Livio e Virgilio.
Una traduzione (di Giorgio Ronconi) del suo difficile latino preumanistico è la seguente: “Il
nobile Antenore, sostenitore della pace domestica, trapiantò qui gli Eneti e i Dardani
[Troiani] fuggitivi, scacciò gli Euganei e fondò la città di Padova: qui è la sua casa,
intagliata nell’umile marmo. ”
In un’epoca in cui le dinamiche politiche venivano normalmente risolte con la guerra e la
violenza, Lovato addita ai padovani non tanto il valore guerriero dell’eroe troiano, ma il suo
ruolo di pacificatore, quale modello civico da imitare.
    </string>

    <string name="ponte_torricelle_title">Epigrafe al ponte delle Torricelle</string>
    <string name="ponte_torricelle_text">
    Questa epigrafe si trovava originariamente sulla Porta delle Torricelle quando fu eretta nel
1210. Quando la Porta fu abbattuta, nel 1819, la lapide fu inserita in una casa, per poi
trovare l’attuale collocazione in via Roma.
L’epigrafe è incisa su pietra di Nanto e collocata sotto un’altra lapide che ricorda l’ingresso
in città di Ezzelino da Romano nel 1237.
Il testo latino in dieci esametri fu dettato da Giovanni Valdetaro, grammatico al seguito del
podestà in carica, Giacomo Landi da Piacenza, come attestazione ufficiale del Comune
padovano.
La traduzione dice:
“Il nobiluomo Giacomo Landi, nativo di Piacenza, meritatamente Podestà di Padova, nel
1210 adornò la città di mura e di una porta verso mezzogiorno. O figli di Antenore, se
volete essere sicuri dal nemico di fuori la Pace vi leghi all’interno con un muro di amore.
Invano si cerca l’ombra sotto un albero frondoso se un acuto morbo ci rode le viscere
interne. Affinché la fatica e le spese del muro non siano sprecate ascoltate il consiglio del
vostro vate Giovanni”
La scritta si riferisce alla costruzione di una nuova parte di mura cittadine che collegavano
la Porta al Castello correndo lungo il naviglio in sostituzione delle precedenti. L’accorato
invito delle autorità comunali alla concordia dei cittadini viene espresso in un periodo di
grandi mutamenti sociali e politici, con frequenti divisioni interne e scontri violenti. È nota
solo un’altra iscrizione di contenuto simile della stessa epoca, nella città di Brema.
    </string>


</resources>
